「和平分紅」派完、極權勢必落畫

蘋論：「和平分紅」派完、極權勢必落畫 - 古立

專欄專論

中國修憲，習近平全票當選中國首任合憲合法的永續國家主席。兩天後，普京第四度高票蟬聯憲法上只許連任兩屆的俄羅斯總統。美軍太平洋總司令哈里斯預期六十五歲的習近平不難續任三十一年至2049年──中共建國一百周年。普京年長習近平一歲，美國軍方沒有估計他會在位到何時。

毋庸置疑的是，習、普皆為新時代、有社會主義極權特色的強人，他們統領的中國及俄國挑戰蘇東波沖塌柏林圍牆後美國及歐盟聯手建立以自由、民主為核心價值的國際秩序，掀起了新一輪的武力競賽：哈里斯指中國空軍的裝備發展迅速，到2019年底美國空軍將喪失其優勢；普京則炫耀其無限射程、無從攔截的導彈。

此番競賽勢將耗損冷戰結束、東西方陣營裁減軍備帶來的三十年「和平分紅」（Peace Dividend）。這固然將拖慢全球經濟的發展步伐，更窒礙人們改善生活質素的努力。

大炮先行 民生福利讓路

到頭來這是個所謂「大炮或牛油」（gun or butter）的取捨。即以中國而言，改革開放的總設計師鄧小平早有「韜光養晦」的訓示：擱下大炮，集中資源讓人民搞好生活。可是剛公佈的財政預算顯示國防開支將增加7%，幅度大過經濟的預期增長；足見威權統治，大炮佔盡上風（那當然只是牌面的數字而已，沒有公開的國防開支到底有多大，外人無從得知）。大炮先行即是教育、醫療、基建等要讓路，那又能不扯低人民的生活質素。

大炮與牛油並舉又如何？美國試過了。上個世紀六十年代，在越戰升級的同時向貧窮宣戰，推出所謂「大社會計劃」（The Great Society），福利開支猛漲。結果？財政赤字連綿，觸發通脹，病變為「滯脹」（stagflation）──失業率與通脹雙雙攀升，人民要承擔沉重的後果。經濟消沉十多年，到列根總統在80年代初發動減稅、削除干預的供應學派改革，方見起色。

威權統治卡死市場運作

威權統治，擴充軍備殆為指定動作。武器厲害既能攘外，對內更大長民族志氣，有維穩鞏固權位之效。然而此非免費午餐。大炮先行的代價是犧牲牛油，打擊民生福利。中央集權更必然卡死市場運作以致經濟不前，進一步損及民生。威權統治是以衍生自我毀滅的內部矛盾──生活水平下降而窮兵黷武累積民憤終致政權崩潰。

無論中國或俄羅斯人都看過這套陳年殘片了。萬料不到的是，分享和平分紅三十年後，中國、俄羅斯這對社會主義遺孤竟雙雙走上回頭路，讓威權統治重新抬頭。可是時代巨輪滾滾向前，突飛猛進的資訊科技早晚將拆穿威權統治外強中乾的西洋鏡。當前上映的陳年殘片將以互聯網的速度落畫，是可定言。替威權塗脂抹粉唯恐不及的政治掮客（及一眾馬屁精、擦鞋友），提防跟車太貼也！

周一至周六刊出
古立